% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
% LaTeX4EI Example for Cheat Sheets
%
% @encode: 	UTF-8, tabwidth = 4, newline = LF
% @author:	LaTeX4EI
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %


% ======================================================================
% Document Settings
% ======================================================================

% possible options: color/nocolor, english/german, threecolumn
% default: color, english
\documentclass[color, german]{latex4ei/latex4ei_sheet}
% LTeX: language=de-DE

% include packages
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{microtype}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{nicematrix}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{soul}

% macros
\newcommand{\enbrace}[1]{\ensuremath{\left(#1\right)}}

% set document information
\title{Nachrichten- \\technik 1}
\author{Elias Renner}					% optional, delete if unchanged
\myemail{elias42r@gmail.com}			% optional, delete if unchanged
\mywebsite{https://t.ly/USzGs}



% DOCUMENT_BEGIN ===============================================================

\begin{document}

\maketitle	% requires ./img/Logo.pdf



% SECTION ====================================================================================
\section{Universelle Konstanten und Formeln}
% ============================================================================================


\begin{symbolbox}
	\subsection{Naturkonstanten}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tabular}{rl}
		Lichtgeschwindigkeit      & $\mathrm{c}_0 \equiv \frac{1}{\sqrt{\varepsilon_0 \mu_0}} := \SI{299 792 458}{\meter\per\second}$ \\
		Eementarladung            & $\mathrm{e},\mathrm{q}  \approx \SI{1.602 177e-19}{\coulomb}$                                     \\
		\textsc{Planck}-const.    & $h \approx \SI{6,626 069 57e-34}{\joule\second}$                                                  \\
		                          & $\hbar \equiv \frac{h}{2 \pi} \approx \SI{1.05457e-34}{\joule\second}$                            \\
		elektr. Feldkonst.        & $\varepsilon_0 = \SI{8.854 188e-12}{\farad\per\meter}$                                            \\
		\textsc{Boltzmann}-Konst. & $\kB \approx \SI{1.380 655e-23}{\joule\per\kelvin}$                                               \\
	\end{tabular}
\end{symbolbox}

\begin{symbolbox}
	\subsection{Übliche Formeln}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tabular}{rl}
		Temperaturspannung     & $ U_T = \frac{\kB T }{\mathrm{q}}$                    \\
		NMOS verst. faktor     & $K_n = +\mu_n \cdot	C_{dielec} \cdot \frac{W_n}{L_n}$ \\
		PMOS verst. faktor     & $K_p = -\mu_p \cdot	C_{dielec} \cdot \frac{W_p}{L_p}$ \\
		Kondensator Ladung     & $Q = C \cdot V $                                      \\
		Plattenkondensator     & $C = \epsilon  \frac{A}{d}$                           \\
		breakdown abrupt junc. & $ V_{bd} = \frac{1}{2} E_c d$                         \\
	\end{tabular}
\end{symbolbox}

\begin{symbolbox}
	\subsection{Trigonometrische Funktionen}
	$f(t)=A\cdot \cos(\omega t + \varphi_0)=A\cdot \sin(\omega t + \frac{\pi}{2}+ \varphi_0)$
	\begin{eqnarray*}
		\sin (-x) = -\sin (x)  \quad & \quad \cos (-x) = \cos (x) \\
		\sin^2 x + \cos^2 x = 1  \quad & \quad \tan x = \frac{\sin x}{\cos x} \\
		e^{ix}=\cos(x)+i\sin(x)  &  e^{-ix}=\cos(x)-i\sin(x) \\
		\sin(x)=\frac{1}{2i}\enbrace{e^{ix}-e^{-ix}}  &  \cos(x)=\frac{1}{2}\enbrace{e^{ix}+e^{-ix}} \\
		\sinh(x)=\frac{1}{2}(-e^{-x}+e^x) & \cosh(x)=\frac{1}{2}(e^{-x}+e^x)
	\end{eqnarray*}

	\paragraph{Additionstheoreme}
	\begin{eqnarray*}
		& \cos (x + y) = \cos x \cos y - \sin x \sin y \\
		& \cos \enbrace{x - \frac{\pi}{2}} = \sin x \qquad \quad \sin \enbrace{x + \frac{\pi}{2}} = \cos x \\
		& \sin \enbrace{x + y} = \sin x \cos y + \cos x \sin y \\
		& 	\sin 2x = 2 \sin x \cos x        \\
		& \cos 2x = \cos^2 x - \sin^2 x = 2\cos^2 x - 1\\
	\end{eqnarray*}

\end{symbolbox}
\hspace{-20pt}
\scalebox{0.77}
{
	$\begin{array}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
			x    & 0 & 30                 & 45                 & 60                & 90      & 120               & 135                & 150                 & 180 & 270            & 360   \\ \hline
			x    & 0 & \pi / 6            & \pi / 4            & \pi / 3           & \pi / 2 & \frac{2}{3}\pi    & \frac{3}{4}\pi     & \frac{5}{6}\pi      & \pi & \frac{3}{2}\pi & 2 \pi \\ \hline
			\sin & 0 & \frac{1}{2}        & \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{\sqrt 3}{2} & 1       & \frac{\sqrt 3}{2} & \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{2}         & 0   & -1             & 0     \\
			\cos & 1 & \frac{\sqrt 3}{2}  & \frac{1}{\sqrt 2}  & \frac{1}{2}       & 0       & -\frac{1}{2}      & -\frac{1}{\sqrt 2} & -\frac{\sqrt 3}{2}  & -1  & 0              & 1     \\
			\tan & 0 & \frac{\sqrt{3}}{3} & 1                  & \sqrt{3}          & x       & -\sqrt{3}         & -1                 & -\frac{1}{\sqrt{3}} & 0   & x              & 0     \\
		\end{array}$
}

\subsection{Komplexe Zahlen}
% ----------------------------------------------------------------------
Eine komplexe Zahl $z=a+b\mathbf{i},\ z\in \mathbb C, \quad a,b \in \mathbb R$ besteht aus einem Realteil $\Re(z)=a$ und einem Imaginärteil $\Im(z)=b$, wobei $\mathbf{i}=\sqrt{-1}$ die immaginären Einheit ist.
Es gilt: \quad $i^2 = -1$ \quad $i^4 = 1$

\subsubsection{Kartesische Koordinaten}
Rechenregeln:\\
$z_1+z_2=(a_1+a_2)+(b_1+b_2)\mathbf{i}$\\
$z_1\cdot z_2=(a_1\cdot a_2-b_1\cdot b_2)+(a_1\cdot b_2+a_2\cdot b_1)\mathbf{i}$\\
\\
$\frac{1}{\mathbf{i}} = -\mathbf{i}$ \\
Konjugiertes Element von $z=a+b\mathbf{i}$:\\
$\overline{z}=a-b\mathbf{i}$\qquad \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad $e^{\overline{ix}} = e^{-ix}$  \\
$z\overline{z}=|z|^2=a^2+b^2$\\
\\
Inverses Element:\\
$z^{-1}=\frac{1}{z}\frac{\overline z}{\overline z z}=\frac{\overline z}{a^2+b^2}=\frac{a}{a^2+b^2} - \frac{b}{a^2+b^2}\mathbf{i}$


\subsubsection{Polarkoordinaten}
$z=a+b\mathbf{i}\ne0$\ in Polarkoordinaten:\\
$z=r (\cos(\varphi)+\mathbf{i}\sin(\varphi))=r\cdot e^{\mathbf{i} \varphi}$\\
$r=|z|=\sqrt{a^2+b^2}\quad\varphi=\arg(z)=\begin{cases}+\arccos \left( \frac{a}{r}\right),  & b\ge0   \\  -\arccos \left( \frac{a}{r}\right), & b<0\end{cases}$

\begin{description}\itemsep0pt
	\item[Multiplikation:] $z_1\cdot z_2=r_1 \cdot r_2 ( \cos ( \varphi_1 + \varphi_2) + \mathbf{i} \sin (\varphi_1 + \varphi_2))$
	\item[Division:] $\frac{z_1}{z_2}=\frac{r_1}{r_2} ( \cos ( \varphi_1 - \varphi_2) + \mathbf{i} \sin (\varphi_1 - \varphi_2))$
	\item[n-te Potenz:] $z^n=r^n\cdot e^{n\varphi \mathbf{i}}= r^n (\cos (n \varphi) + \mathbf{i} \sin (n \varphi))$
	\item[n-te Wurzel:] $\sqrt[n]{z}= z_k = \sqrt[n]{r} \left(\cos \left(\frac{\varphi + 2k\pi}{n}\right) + \mathbf{i} \sin \left(\frac{\varphi + 2k\pi}{n}\right)\right) \\ k =0,1, \ldots, n-1$
	\item[Logarithmus:] $\ln(z)=\ln(r) + \mathbf{i}(\varphi + 2k\pi)$ \quad (Nicht eindeutig!)
\end{description}
Anmerkung: Addition in kartesische Koordinaten umrechnen(leichter)!



%============================================================================================
\section{Komponenten und Schaltungen bei hohen Frequenzen}
%============================================================================================

\begin{sectionbox}
	\subsection{Strom, Spannung, Leistung}
	\begin{center}
		\(u(t) = \hat{u} \cos (\omega t + \varphi_U) = U_{eff} \sqrt{2} \cos (\omega t + \varphi_U ) \)
	\end{center}
	\begin{center}
		\(i(t) = \hat{i} \cos (\omega t + \varphi_I) = I_{eff} \sqrt{2} \cos (\omega t + \varphi_I ) \)
	\end{center}

	\(u(t) / i(t):\) Momentanwert

	\(\hat{u} / \hat{i}:\) Amplitude

	\(\varphi_U / \varphi_I:\) Phase
	\begin{description}
		\item[Feldstärke:] \(\vec{e}(t) = \Re {\vec{\underline{E}} e^{j\omega t} } \) \quad  \(\vec{h}(t) = \Re {\vec{\underline{H}} e^{j\omega t} } \)
		\item[Leistung:] Momentanleistung \(P(t) = u(t) i(t)\) \\
		      Wirkleistung P ist der zeitliche Mittelwert von P(t) \\
		      \(P + jP_B = \frac{1}{2} \left( \Re{\underline{U} \underline{I^*}} + j \Im{\underline{U} \underline{I^*}} \right) \) \\
		      Blindleistung \(P_B\) \\
		      Scheinleistung \(P_S\) ist der Betrag der komplexen Wechselleistung. \\
		      \(P_S = \vert P + jP_B \vert = \sqrt{P^2 + P^2_B} = \frac{1}{2} \vert \underline{U} \vert \vert \underline{I} \vert = U_{eff} I_{eff}  \)
		\item[komplexer Widerstand \& Leitwert:] \(\underline{Z} = \frac{\underline{U}}{\underline{I}} = R + jX\) \\
		      Z = impedanz, R = Resistanz, X = Reaktanz \\
		      \(\underline{Y} = \frac{\underline{I}}{\underline{U}} = G + jB\) \\
		      Y = Admittanz, G = Konduktanz, B = Suszeptanz
	\end{description}
\end{sectionbox}
\paragraph{Umrechnung Z-Y}
\includegraphics[width=7cm]{img/Z-Y.png}


\paragraph{Leistungsanpassung:}

\includegraphics[width=2.8cm]{img/ESB_simpel.png}

die Wirkleistung P (in R und \(R_i\) zusammen) ist maximal für \(X = -X_i \) und \( R = R_i\) \quad \(Z_i = Z^*\)

\(P_{\max} \) ist bei Annahme einer sinusfürmigen Quelle mit Amplitude \(\underline{U}\):

\(P_{\max } = P_{i,\max } = \frac{1}{R} {\left( \frac{\vert \underline{U} \vert}{ 2 \sqrt{2}} \right)}^2 = \frac{1}{R_i} {\left( \frac{\vert \underline{U} \vert}{ 2 \sqrt{2}} \right)}^2 = \frac{{\vert \underline{U} \vert}^2 }{8 R} = \frac{{\vert \underline{U} \vert}^2 }{8 R_i} \)
\begin{itemize}
	\item viel \hl{Leistung}
	\item größere Bandbreite, weniger dispersionsbedingte Verzerrungen, weil Reaktanzen meist stärker frequenzabhängig als Resistanzen
\end{itemize}

\textbf{In einer Kettenschaltung verlustloser Vierpole bleibt die Wirkleistung an den Klemmenpaaren \hl{konstant}}

\( P_1 = P_V = P_n \) 

\quad 
\subsubsection{Phasendrehung bei Kettenschaltungen:}

\begin{description}
	\item[Serienimpedanz (Spannungsteiler):] \quad
	      \begin{itemize}
		      \item Phase Strom bleibt konstant
		      \item \(Z_1\) reell, \(Z_S = j \omega L\) Ausgangsspannung eilt nach.
		      \item \(Z_1\) reell, \(Z_S = 1 / j \omega C\) Ausgangsspannung eilt voraus.
	      \end{itemize}
\end{description}
\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{img/Serienimpedanz.png}
\begin{description}
	\item[Paralleladmittanz (Stromteiler):] \quad
	      \begin{itemize}
		      \item Phase Spannung bleibt konstant
		      \item \(Y_1\) reel, \(Y_P = j \omega C\) Ausgangsstrom eilt nach.
	      \end{itemize}
\end{description}
\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{img/Paralleladmittanz.png}
\begin{description}
	\item[Phasenschieber (L2C \(\pi\) Glied):] \quad
	      \begin{itemize}
		      \item U und I verschieben sich um den gleichen Phasenwinkel.
		      \item wenn \(R_1\) und \(Z\) reell sind, dann \(\varphi_u = \varphi_i\)
		      \item Leitung = Kette aus LC Tiefpassgliedern
	      \end{itemize}
\end{description}
\includegraphics[width=0.9\columnwidth]{img/Phasenschieber.png}


\subsection{Konzentrierte passive Bauelemente}

\paragraph{Übertrager}

idealer Übertrager:
\begin{center}
	\(U_1 = \ddot{u} U_2\) \quad \(I_i = - \frac{1}{\ddot{u}} I_2\) \quad \(Z_1 = \ddot{u}^2 Z_2 \)
\end{center}
realer Übertrager:

\begin{tabularx}{6.5cm}{lX}
	\(U_1 = j \omega L_1 I_1 + j \omega M I_2\) & \multirow{2}{*}{\(k = \frac{M}{\sqrt{L_1 L_2} }\)} \\
	\(U_2 = j \omega M I_1 + j \omega L_2 I_2\) &                                                    \\
	\(M\) Gegeninduktivität                     &                                                    \\
	\(k\) Koppelfaktor                          &                                                    \\
\end{tabularx}

\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{img/ESB_uebertrager.png}


\begin{sectionbox}
	\paragraph{Resonanzkreise}
	\includegraphics[width=\columnwidth]{img/Resonanzkreis_1.png}
	\includegraphics[width=\columnwidth]{img/Resonanzkreis_3.png}
	\includegraphics[width=\columnwidth]{img/Resonanzkreis_4.png}
	\includegraphics[width=\columnwidth]{img/Resonanzkreis_5.png}
\end{sectionbox}
\begin{sectionbox}
	\includegraphics[width=\columnwidth]{img/Resonanzkreis_6.png}
	\includegraphics[width=\columnwidth]{img/Resonanzkreis_7.png}
\end{sectionbox}


\subsection{Leitungen}
Phasendrehung bei langen Leitungen, ab ca. \(\geq \frac{\lambda}{10}\)

Leitungswelle auf der Leitung, endliche Ausbreitungsgeschwindigkeit.

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.5\columnwidth]{img/Leitungsstück.png}
\end{center}

\paragraph{charakteristische Impedanz der Leitung:}
\begin{center}
	\((R=) \underline{Z}_L = \sqrt{\frac{L^{\prime} }{C^{\prime} }} \left( = \sqrt{\frac{R^{\prime} + j \omega L^{\prime} }{G^{\prime}  + j \omega C^{\prime} }}  \right)  \)
\end{center}


\paragraph{Phasendrehung:}
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.75\columnwidth]{img/Phasendrehung_Leitung.png}
\end{center}

\begin{center}
	\(I(z) = I(z + \Delta z) + j \omega C^{\prime} \Delta z U\) \\
	\(\Delta \varphi \thickapprox \tan(\Delta \varphi) =\beta \Delta z\)
\end{center}


\paragraph{Phasenkonstante:}
\begin{center}
	\(\beta = \omega \sqrt{L^{\prime}  C^{\prime} } \)
\end{center}


\paragraph{Dämpfungskonstante:}
\begin{center}
	\(\alpha = \frac{1}{2} \frac{R^{\prime} }{Z_L}\), \( [\alpha]= \frac{Np}{m} \) "Neper"
\end{center}


\paragraph{Ausbreitungskonstante:}
\begin{center}
	\(\gamma = \alpha + j \beta\)
\end{center}


\paragraph{Reflexionskoeffizient:}
\begin{center}
	\(\Gamma = \frac{Z_{L2} - Z_{L1} }{Z_{L2} + Z_{L1} }\)
\end{center}


\paragraph{Transmissionskoeffizient:}
\begin{center}
	\(U_{h2}  = T U_{h1} \), \quad \(T = \frac{2 Z_{L2} }{Z_{L2} + Z_{L1} }\) , \quad \(T = 1+ \Gamma\)
\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.6\columnwidth]{img/Reflexion_Transmission.png}
\end{center}

\paragraph{Verlustleistung:}
\begin{center}
	\(P = \frac{1}{2} {\vert I \vert}^2 Z_L\), \quad \(\frac{\Delta P}{P} = -2 \alpha \Delta Z\)
\end{center}




\subsection{Dioden und Transistoren}

\paragraph{Schottky Diode:}
\begin{center}
	\(i = I_0 \left( e^{\frac{u}{U_T}} -1 \right) \), \quad \(U_T = \frac{kT}{q_e}\), \quad \(U_T \thickapprox 25mV\)
\end{center}

\paragraph{Kapazitätsdiode:}
\includegraphics[width= 0.3\columnwidth]{img/Kapazitätsdiode.png}
\(C_D = {C_D}_0 \left( 1+ {\frac{u_S}{U_D}}^{-n}  \right) \), \quad \(n = \frac{1}{3} \dots \frac{1}{2}\)

\paragraph{Tunneldiode:}
\qquad \includegraphics[width= 0.3\columnwidth]{img/Tunneldiode.png}
negativer diff. Widerstand, kann für Verstärkung genutzt werden. Nahezu trägheitsfrei




\paragraph{BJT:}
\begin{center}
	\includegraphics[width = 0.8\columnwidth]{img/BJT_ESB.png}
\end{center}
\begin{center}
	\(S \thickapprox \frac{I_{E,gl} }{U_T} \left[\frac{1}{\Omega}\right] \), \quad \(\frac{1}{R_{B^{\prime} E} } = G_{B^{\prime} E} \thickapprox  \frac{S}{\beta_0} \)

	\(C_{B^{\prime} E} \thickapprox \frac{S}{2 \pi f_T} \), \quad \(\beta_0 \thickapprox \frac{I_{C,gl} }{I_{B,gl} } = B\), \quad \(U_{BE} \thickapprox  U_T B \thickapprox 0.7V \)
\end{center}

\paragraph{FET:}
\begin{center}
	\includegraphics[width = 0.8\columnwidth]{img/FET_ESB.png}
\end{center}
\begin{center}
	Konstantstromquelle: (\(I_D \upa \quad \ra \quad I_D R_S \upa \quad \ra \quad U_{GS} \downarrow  \quad \ra \quad I_D \downarrow \) )

	\(I_D = I_{DSS} \left( 1- \frac{U_{GS} }{U_P} \right) \), \quad AP: \(I_D = S \cdot U_{GS} \)

	\(S = \frac{2}{\vert U_P \vert } \sqrt{I_{DSS} I_D} \)
\end{center}



\subsection{Verstärker, Mischer, Oszillatoren}

\subsubsection{Kleinsignalverstärker:}
\begin{center}
	\includegraphics[width = 0.8\columnwidth]{img/KS-Verstärker.png}
\end{center}
\begin{center}
	\(U_1 = \frac{U_0}{2}\) bei Anpassung
\end{center}

\paragraph{Bertiebsleistungsverstärkung:}
\begin{center}
	\(g_T = {\vert A_B \vert}^2 = \frac{P_2}{\Pi,max } = 4 \frac{R_i}{R_2} \frac{{\vert U_2 \vert }^2}{{\vert U_0 \vert }^2} \)
\end{center}

\paragraph{Bertiebsübertragungsfaktor: (\(b_B \dots \)Betriebsübertragungsphase)}
\begin{center}
	\( A_B = \frac{U_2}{\frac{U_0}{2}} \sqrt{\frac{R_i}{R_2}} = \vert A_B \vert e^{-jb_B}   \)
\end{center}

\paragraph{Betriebsdämpfung: [dB]}
\begin{center}
	\(a_B = -20 \log_{10} \vert A_B \vert  \)
\end{center}

\paragraph{Gruppenlaufzeit}
\begin{center}
	\( \tau_g = \frac{db_B}{d \omega}  \)
\end{center}

\begin{description}
	\item[verteilte Filter:] Übertragungsfaktoren der Einzelfilter multiplizieren sich
	\item[am Ein/Ausgang:] verstärken integrierbar, kompakte Filter, Nichtlinearitäten größer
\end{description}
\smallskip

\subsubsection{Resonanzverstärker}
mehr Verstärkung, aber schmalbandig
\paragraph{Betriebsleistungsverstärkung:}
\begin{center}
	\(g_T = \frac{4S^2 R_i R_2}{1+ {\left( \omega_R C_{GS} R_i \right)}^2 }\) (FET, nahe Resonanzfrequenz)
\end{center}
\smallskip

\subsubsection{Leistungsverstärker:}
\begin{itemize}
	\item Klasse A
	\begin{itemize}
		\item AP in der Mitte der Kennlinie \( \ra \) max. symmetrische Aussteuerung
		\item keine nichtlinearen Verzerrungen
		\item Wirkungsgrad (max.) \( \eta = 0.5 \) 
	\end{itemize}
	\item Klasse B
	\begin{itemize}
		\item maximal unsymmetrische Aussteuerung
		\item Stromflusswinkel \( \theta_a = 90° \) 
		\item Wirkungsgrad (max.) \( \eta = 0.785 \) 
	\end{itemize}
	\item Klasse AB
	\begin{itemize}
		\item teilweise unsymmetrische Aussteuerung
		\item Stromflusswinkel \( 90° < \theta_a < 180° \) 
	\end{itemize}
	\item Klasse C
	\item \begin{itemize}
		\item noch stärker unsymmetrische Aussteuerung
		\item Stromflusswinkel \( \theta_a < 90° \) 
		\item theoretisch höherer \( \eta \)  als Klasse B
	\end{itemize}
	\item Schaltverstärker
	\begin{itemize}
		\item Transistor als Schalter
		\item \( \eta = 1 \) 
		\item viel Leistung in Oberwellen
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Mischer}
\begin{itemize}
	\item Frequenzumsetzung, Element mit nichtlinearer Kennlinie
	\item Phase bleibt erhalten
\end{itemize}

\subsection{Oszillatoren}

\begin{itemize}
	\item VCO mit Kapazitätsdiode (simpel, schlechte Güte)
	\item Quarz Oszillator (hohe Güte, temperaturstabil)
\end{itemize}

\subsubsection{Colpitts-Oszillator (Basisschaltung)}
\begin{center}
	\(\underline{Y}_K = L \Vert C \Vert C_K \Vert R  \), \quad \(C_K = \frac{\sqrt{2} }{\omega R^{\prime} }\) \\
	\(\underline{Y}_{K,res} = \frac{1}{R}\), \quad \(\underline{U}_{out} = \alpha \frac{\underline{I}_1}{\underline{Y}_K} \), \quad \(\underline{I}_1 = j \omega C_K \cdot  \underline{U}_{out} \)
\end{center}

\subsubsection{PLL}
Phase des Ausgangssignals eines steuerbaren Oszillators wird über eine Regelschleife starr mit der Phase eines Referenzsignals gekoppelt \( \ra \) stabiler VCO




%============================================================================================
\section{Optische Übertragungssysteme}
%============================================================================================


\paragraph{Snellius:}

\begin{center}
	\(n_1 \sin{\theta_i} = n_2 \sin{\theta_t}\)
\end{center}
\paragraph{Grenzwinkel Totalreflexion:}
\begin{center}
	\( \sin{\theta_{\max } = \frac{n_1}{n_2} }\)
\end{center}




%============================================================================================
\section{Antennen und Wellenausbreitung}
%============================================================================================


\subsection{Leitungsimpedanz}

\paragraph{Freiraumimpedanz:}
\begin{center}
	\(Z_{F0} = 120 \pi \Omega \)
\end{center}

\begin{center}
	\(d_{nah} = \frac{\lambda}{2 \pi}\), \quad \(d_{fern} = 2 \frac{{2 R}^2}{\lambda} \)
\end{center}

\begin{center}
	\(S_{isotrop} = \frac{P_t}{4 \pi r^2}\)
\end{center}

\begin{center}
	\(D = \frac{s_{\max } }{s_{isotrop} }\), \quad \(G = \eta \cdot  D\)
\end{center}


\begin{description}
	\item[hom. Feld:] \(D = A \frac{4 \pi}{{\lambda}^2}\)
	\item[inhom. Feld:]  \(D = 0.81 A \frac{4 \pi}{{\lambda}^2}\) \quad A = Aperturfläche
\end{description}

\paragraph{Friis-Gleichung:}
\begin{center}
	\(S(r) = \frac{P_t G_t}{4 \pi r^2}\)  \\
	\(P_r = P_t G_t \frac{A_{eff} }{4 \pi r^2} = P_t G_t G_r {\left( \frac{\lambda}{4 \pi r} \right)}^2 \)
\end{center}

\begin{center}
	\(S_{\max } = S_{iso} D_{\max } = \frac{D_{\max } P_t }{4 \pi r^2}   \) \\
	\(P_r = S_{\max } A_r\) \\
	bei gleichen Antennen: \\
	\(D_t A_r = D_r A_t\)   \\
	\(S = \frac{1}{2 \frac{{\vert E \vert}^2 }{Z_{F0} }}\) \\
\end{center}

\paragraph{Dipolstrahler:}
\begin{center}
	\(A = D \frac{\lambda^2}{a \pi r}\)
\end{center}
\begin{center}
	\(D_{iso} = 1 \)
\end{center}



\paragraph{Übertragungsdämpfung:}
\begin{center}
	\(a_{B}\vert_{db}  = -10 \log{\frac{P_r}{P_t}}\)
\end{center}

\paragraph{Freiraumdämpfung:}
\begin{center}
	\(a_{0}\vert_{dB}  = 20 \log{\frac{4 \pi r}{\lambda}}\)
\end{center}

\paragraph{Empfangssignalstärke:}
\begin{center}
	\(L_{eff} = {\left\vert 1 + \Gamma e^{jK \Delta d} \right\vert }^2 \), \quad \(K = \frac{2 \pi}{\lambda}\)
\end{center}

\paragraph{Hertzscher Dipol:}
\begin{center}
	\( D = 1,5 \) 
\end{center}

\paragraph{\( \frac{\lambda}{2} \)-Dipol:}
\begin{center}
	\(D = 1,64 \quad Z_A = 73\Omega\)
\end{center}

\paragraph{Aperturantennen - Spiegel:}
\begin{center}
	\(G \thickapprox  D = A_{eff} \frac{4 \pi}{\lambda^2}\)  \\
	\(A_{eff}  = \eta \pi R^2\), \quad	\(\eta = 0,65 \dots 0,75\)
\end{center}

\paragraph{Richtcharakteristik:}
\begin{center}
	\(c_t \left( \vartheta, \varphi \right) = {\left\vert \frac{E \left( \vartheta, \varphi \right) }{E_{\max } } \right\vert }_{r=const } \) \\
	\(c_t \left( \vartheta, \varphi \right) =  {\left. \frac{U_r \left( \vartheta, \varphi \right) }{U_{r,\max } } \right\vert }_{S=const } \)
\end{center}

\paragraph{Radiohorizont:}
\begin{center}
	\( \frac{\rho}{km} \thickapprox  4.1 \sqrt{\frac{h}{m}} \)
\end{center}







%============================================================================================
\section{Funksysteme}
%============================================================================================


\subsection{Rauschen}

\paragraph{Rauschleistung:}
\begin{center}
	\(P_{N,\max } = k T B \), \quad \({\left\vert \tilde{U}_{noise}  \right\vert}^2 = 4 k T R B \)
\end{center}

\paragraph{Rauschzahl:}
\begin{center}
	\( NF = 1+ \frac{T_Z}{T_0} \), \quad \( NF\vert_{db} = 10 \log NF  \) 
\end{center}

\paragraph{SNR}
\begin{center}
	\( SNR = \frac{P_{sig} }{P_{noise} }\), \quad \(NF = \frac{SNR_{in} }{SNR_{out} }\)
\end{center}

\subsection{Sender- und Empfängerkonzepte}


\subsection{Kommunikationssysteme}

\paragraph{path loss model}
\begin{center}
	\( \frac{P_r}{P_t} \sim {\left( \frac{\lambda}{4 \pi r} \right) }^\eta \) 
\end{center}

\paragraph{Dopplereffekt}
\begin{center}
	\( v=0: f_0 = \frac{c}{\lambda} \) \\
	\( v>0: F_x = f_0 \left( 1 + \frac{v}{c} \right)  \)   \\
	\( f_D = f_x - f_0 = f_0 \frac{v}{c} \) 
\end{center}


\paragraph{Fresnel-Ellipsoid:}
\begin{center}
	\(r_1 \thickapprox  \frac{1}{2} \sqrt{\lambda d} \)
\end{center}

\subsection{Radarsysteme}

\paragraph{Radargleichung:}
\begin{center}
	\(P_{target} = P_t G_t \frac{\sigma}{4 \pi {R_1}^2} \) \\
	\(P_r = P_t G_t G_r \frac{\sigma}{4 \pi} {\left( \frac{\lambda}{4 \pi R_1 R_2} \right) }^2 \), \quad \( PR \sim  \frac{1}{R^4}\)
\end{center}

\paragraph{\(\sigma\) (RCS):}
\begin{itemize}
	\item Kugel: \(\sigma = \pi R^2\)
	\item \(\frac{\lambda}{2} \) Dipol: \(\sigma = 0.86 {\lambda}^2\)
\end{itemize}

%============================================================================================
\section{Winkelzeug}
%============================================================================================
\includegraphics[width = 0.5\columnwidth]{img/Kreisdings.png}


	\(\alpha = 2 arc\tan \left( \frac{s}{2(r-h)} \right)\) \quad \(b = r \alpha\) \\
	\(\alpha = 2 arc\cos  \left( 1- \frac{h}{r} \right)\) \quad \(b = \frac{\alpha(4h^2 + s^2)}{8h}\) \\
	\(\alpha = 2 arc\sin \left( \frac{s}{2r} \right)\) \quad \(b = \frac{arc\tan \left( \frac{2h}{s} \right) \left( 4 h^2 + s^2 \right)  }{2h}\) \\
	\(\alpha = 2 arc\sin  \left( \frac{4hs}{4 h^2 + s^2} \right)\) \quad \(b = 2 ~r~ arc\sin  \left( \frac{s}{2r} \right)\) \\
	\(s = 2r \cdot \sin \left( \frac{\alpha}{2} \right)\) \quad \(h = r - \sqrt{r^2 - \left( \frac{s}{2} \right)^2 } = r- \frac{1}{2} \sqrt{4 r^2 -s^2}\)   \\
	\(s = 2 \sqrt{r^2 - {\left( r - h \right)}^2 } = 2 \sqrt{2rh -h^2} \) \quad \(h = \frac{s}{2 \tan  \left( \frac{\alpha}{4} \right) }\) \\
	\(s = \frac{2h}{\tan \left( \frac{\alpha}{4} \right) } = 2h \cdot  \cot  \left( \frac{\alpha}{4} \right)\) \quad \( h = r \left( 1 - \cos  \left( \frac{\alpha}{2} \right)  \right)  \)  \\
	\( \alpha = 4 \cdot  arc\tan  \left( \frac{2h}{s} \right)  \) \\
	\( A_{\circ} = \pi r^2  \) \quad \( V_{\circ} = \frac{4}{3} \pi r^3 \) \quad \( U_{\circ} = d \pi \) 


% DOCUMENT_END =================================================================
\end{document}
